【歷史台】「罪惡之城」所多瑪是否存在？淺談相關考古證據和學術爭議

睇文之前，希望大家可以花1分鐘睇睇，小弟有個FB page叫《Zannanza's History Channel》，專講古典世史，希望大家多多支持。
FB page網址：
Twitter：
IG：
如果閣下希望付出一點金錢以在財政上資助本博客將更多古典史的文章帶給大眾，請考慮付費訂閱筆者的Patreon或方格子專頁。付費訂閱的讀者將能不受限制地閱覽筆者新鮮出爐的文章。
Patreon：
方格子：
再次感謝各位長期以來的支持，謝謝！

「罪惡之城」所多瑪是否存在？淺談相關考古證據和學術爭議
Does Sodom exist? Relevant archaeological evidences and surrounding controversies

英國畫家約翰．馬丁1852年所畫的油畫《所多瑪和蛾摩拉的滅亡》：所多瑪這座被《舊約聖經》稱為惡貫滿盈的大城最終遭到審判而被毀滅，在西方歷史中成為不少文學作品和藝術品的創作靈感和題材

《舊約聖經》中的罪惡之城

在西方歷史中，很少城市如所多瑪般引起無數世代的恐懼、厭惡和無盡的聯想。如果在西方要找一座城市代表罪惡，那麼這個代表就非所多瑪莫屬。關於所多瑪的滅亡，最廣為人所知的記錄記載在《舊約聖經》《創世記》中，根據記載，所多瑪和蛾摩拉的罪惡極重，上帝得知後就決定毀滅這座城市。但亞伯拉罕(Abraham)憐憫城裡的居民，於是便跟上帝討價還價。他最初問上帝如果城裡還有50個義人，那麼還會不會因為這50個義人的緣故放過這座城。上帝答應了他的懇求，如果城裡真的有50個義人，就因他們的饒恕這座城。後來，亞伯拉罕又問，如果城裡只有45個、40個、30個、20個義人，那麼還會否決定毀城。上帝逐一答應了他的要求。最後亞伯拉罕討價還價至若城裡有10個義人那麼還會否毀城，上帝也答應了，如果城裡還有10個義人也會因為這10人的緣故放過這城。(創18:20-33)

接下來的創世記第19章中，上帝派遣了兩位天使到所多瑪，造訪亞伯拉罕居於所多瑪的侄子羅得(Lot)，這兩位天使受邀到羅得家中吃飯，但當城裡的居民知道後，紛紛來包圍羅得的家，要羅得交出兩位天使任他們所為。羅得對這些所多瑪人苦言相勸，甚至說可以交出兩個女兒來讓他們為所欲為，但對方卻更群情洶湧，想加害於羅得。結果兩位天使把羅得拉回家中，並讓那些包圍羅得家的所多瑪人眼睛昏迷，找不到大門。看到所多瑪人的所作所為後，兩位天使警告羅得，必須立即帶同所有跟他有親戚關係的人離開所多瑪，甚至這個平原，因為上帝已經決定了要毀滅這裡，並且他們是被派來執行判決的。羅得連忙告知他的女婿上帝要滅這城，但對方都以為他是在開玩笑。天明之時，羅得遲遲不肯離開所多瑪，天使著急於是拉著羅得、他妻子和兩個女兒的手逃出城外。他們先是到瑣珥(Zoar)，上帝答案不滅這座小城，但當他們到瑣珥後，戲劇性的一幕發生了：天上突然降下硫礦和火，將所多瑪、蛾摩拉、和整個平原、平原諸城全部都毀滅了。而羅得的妻子則因為回頭望，所以就變成一根鹽柱。而當亞伯拉罕清早起來望向平原時，他看見「那地方煙氣上騰，如同燒窯一般」。(創19:1-30)

說到這裡，我們必須要問一個問題：所多瑪所犯的罪惡到底是什麼？為何招惹上帝如此大的烈怒以致要用火來消滅這座城市？傳統上來說，所多瑪犯的罪惡跟性有關，例如他們要羅得交出造訪他家的天使，任他們所為，這都被指作同性性行為(正因為此，後世人將不自然的性行為稱作Sodomy，就是來源自所多瑪的典故)。另外，羅得兩位女兒在逃離瑣珥，到山洞中定居後的所作所為，也被視作是所多瑪罪惡思想的證據。羅得兩位女兒分別將羅得灌醉，然後跟他發生關係(創19:31-38)，顯示她們有可能是因為長期居住在這座罪惡之城，性觀念和價值觀都可能因此而遭到扭曲，以致最終做出了亂倫這種行為。

古典學中的所多瑪：斯特拉波和約瑟夫的記載

死海資料圖片，死海是含鹽度很高的鹹水湖，鹹水蒸發後留下湖邊雪白的鹽份

所多瑪和蛾摩拉的典故，究竟是神話傳說，還是真實曾經發生過的歷史事實？這個問題雖然在現代是一個仍存有極大爭議的議題，但在古典時代，所多瑪作為一座真實城市的存在，這並沒有受到太大質疑。在古典時代的作者曾經多次提及過所多瑪，羅馬時代的希臘地理學家斯特拉波(Strabo，公元前64/63年-公元24年)就曾在其著作《地理學》(Geography)中提及在馬薩達(Masada)附近的死海曾經有13座有人居住的城市，而所多瑪則是它們當中規模最大的都會。斯特拉波在同一段中提及所多瑪以外60斯塔德(Stadia)的地區則逃過一劫。關於所多瑪的覆滅，斯特拉波給出的解釋同樣跟火與硫磺有關，但他相信是自然現象而非上帝的審判。他認為死海一帶發生地震，導致地面噴出火焰、硫磺和瀝青摧毀了這些城市(Geography Book XVI，Chapter II:44)

另一份對尋找所多瑪位置有參考價值的是約瑟夫(Josephus，公元37-約100年)的《猶太古史》(Antiquities of the Jews)和《猶太戰爭史》(War of the Jews)，約瑟夫就曾經提到，所多瑪的位置位於死海附近，並且跟約旦河距離接近(Antiquities of the Jews，Chapter VIII:3)。他解釋道所多瑪由5位國王統治，並曾經跟亞述人爭戰(Antiquities of the Jews，Chapter IX-X)。根據約瑟夫記載，所多瑪曾經是一座富裕而漂亮的大城，並因觸怒上帝而遭到天譴，被天降下的雷電、火與硫磺毀滅。約瑟夫所提供的所多瑪滅亡原因的記錄，跟《舊約聖經》中的記載相當一致。在《猶太戰爭史》中亦提到所多瑪的位置跟瑣珥為鄰，並曾經很繁盛。而根據約瑟夫《猶太戰爭史》，到了公元1世紀的羅馬時代，所多瑪在造訪當地的人眼中仍然可以看見它被燒成灰燼的遺址(War of the Jews，Chapter VIII:4)。這時候距離記載中的所多瑪滅亡年代，已經過了接近1,900年。

雖然古典時代的史學家，不論是希臘人或猶太人，都將所多瑪的存在視作歷史事實，但到了近代，關於所多瑪的存在和戲劇性的滅亡都遭到了理性的質疑。19世紀至20世紀初，歐洲興起了考古學的熱潮，在尋寶和個人名譽的吸引之下，很多古典時代有名而長期以來找不到遺址的古城都被挖掘出土，包括希臘的諾可索斯、邁錫尼、小亞細亞的特洛伊等等。然而同時，關於所多瑪存在的文獻和遺址都很缺乏。另外，《聖經》早期人物如亞伯拉罕等的歷史性(historicity)也同樣沒被美索不達米亞出土的泥板文獻確立。簡單點來說，以當時的已有考古知識，學術界並沒有任何有說服力的證據證明所多瑪的存在和它被滅的故事乃史實。於是，當時的學術界普遍對所多瑪的存在抱有很大保留。學術界中甚至有比較極端的理論，指所多瑪和它被列火焚毀的記載純屬杜撰。那麼，關於所多瑪這座罪惡之城的記載，包括《舊約聖經》和古典時代作家所寫的，到底有幾分真、幾分假？這個問題經過了數十年的考古工作和研究，仍然沒有太大進展。直到20世紀中後期，圍繞所多瑪的歷史真相仍然被迷霧掩蓋。這座傳說中惡貫滿盈的罪惡之城，難道就這樣如鬼魅般永遠消失在歷史長河中？這個問題的答案似乎是肯定的，直到20世紀末和21世紀初，新的考古證據才又將所多瑪是否存在的問題，於考古學和歷史學界的討論中再度浮上檯面。

1970年代敘利亞Ebla古城意外的發現和引起的爭議

埃勃拉(Ebla)古城遺址，在這裡曾經出土成千上萬有楔形文字的泥板，這些泥板對聖經考古學(Biblical archaeology)有重大的價值，也同時帶來政治的介入和學術界不休的爭議

上文提到，古典時代的作家斯特拉波和約瑟夫在他們的著作中分別提及所多瑪的存在和大約位置。即使到了約瑟夫所身處的公元1世紀，包括所多瑪在內的平原五城被焚毀淨盡的遺址仍然可以在死海邊看得見。然而，隨著羅馬帝國的傾覆，有關於所多瑪位置的訊息都消失在歷史長河中。而在近代，不論是所多瑪的存在，還有它那戲劇性的滅亡故事，都遭到考古學界的質疑，甚至否定。考古學界對於這座古城的取態，主要是因為我們缺乏跟所多瑪同時期的文獻，尤其是希伯來《聖經》以外的文獻記載；更重要的是，如果所多瑪真實曾經存在，而又曾經被烈火焚毀，它理應必然在考古上留下記錄，特別是城池本身的遺址。既然《荷馬史詩》中的特洛伊和邁錫尼都找到了，那麼所多瑪又怎可能憑空消失？既然考古學界花了多年都找不到，他們的質疑聲音其實不無道理。那麼到底所多瑪的遺址在哪裡？要解答這個問題，考古學界轉向近東其他地方發現的古代文獻泥板，尋找傳說中失落的所多瑪。

埃勃拉(Ebla)的遺址地形圖，這座面積60公頃的古城曾經是一個重要的行政和宗教中心

從1964年開始，由意大利考古學家，羅馬大學教授Paolo Matthiae、作為首席翻譯的美索不達米亞語言專家Giovanni Pettinato教授在敘利亞的Tell Mardikh開始了考古挖掘。Tell Mardikh位於敘利亞海岸重要商港烏加里特(Ugarit)和另一座城市阿勒頗(Aleppo)之間，地處敘利亞西北部地區。他們的考古工作後來確認了Tell Mardikh的真正身份正正就是敘利亞古城埃勃拉(Ebla)。這座城市城牆內面積約60公頃，在古代近東地區並不算大，例如在蘇美爾的烏魯克(Uruk)全盛時就有541公頃，而另一座古城拉格什(Lagash)也有400-600公頃的大小，是埃勃拉遺址的十倍。然而，在1975年，遺址發現了數以千計的泥板，顯示該座城市在青銅器時代早期有一定的重要性。考古學家根據陶器和碳測年推算，埃勃拉在公元前2,200年左右被毀滅，在城內的檔案館埋藏了眾多泥板，也隨城市的出土而重見天日。在這批被稱為「埃勃拉泥板文書」(Ebla Tablets)的古代檔案中，考古學家有意外發現，當中最令人震驚的是《埃勃拉創世傳說》(Creation myth of Ebla)。

埃勃拉版本的創世傳說經翻譯後，它所描繪的宇宙起源是來自一位至大者LUGAL從無到有的創造(看過筆者《漫談荷馬史詩中的歷史背景》和《紅河之歌：西臺帝國興衰史》的讀者應該知道，後來LUGAL這個詞也被阿卡德文中用作指大國君主)。這比起蘇美爾《吉爾迦美什史詩》(Epic of Gilgamesh)更接近於希伯來人《創世記》中的描述。正因為此，即使埃勃拉多神教崇拜500位神祇，但LUGAL這位創世神祇的記載和這塊泥板的重要性不能低估，尤其是考慮這份文件有4,300年以上的久遠歷史，它有可能為《舊約》創造故事的起源提供重要線索。關於《埃勃拉創世傳說》的資料，筆者就不在這裡深入討論。筆者想更深入討論的，是另一份內容看似沉悶的地名名單。這份名單在當年考古成果發表時引起的震撼和激烈的爭議，完全不亞於創世傳說泥板的出土和翻譯。
在1976年，考古學家在埃勃拉發現了很多泥板，當中有兩塊泥板是屬於地名列表。Giovanni Pettinato教授在數百個地理位置的名字中，於TM.76.G.524號泥板發現了一個地名叫做「si-da-mu-KI」，楔形文字寫法是：

擔任考古團隊首席翻譯的Giovanni Pettinato眼前為之一亮，他相信，si-da-mu就是Sodom所多瑪城的楔形文字拼法。沿這線索順藤摸瓜，他相信他發現的是第一份提供了約旦河摩押平原眾城名字的古代文獻。他將si-da-mu識別作所多瑪、e-ma-ra識別作蛾摩拉、ad-ma識別作押瑪、si-ba-i-um識別作洗扁、最後be-la識別作比拉，進而得出跟《創世記》第14章中摩押平原五城相同的順序，這也是所多瑪的名字第一次出現在跟它同時期的楔形文字泥板文獻中。

當這個考古成果被發表之時，它對考古學界甚至社會公眾造成的震撼可想而知，然而隨之而來的反對、評擊和批判聲音也同樣大。有學者質疑意大利考古團隊將埃勃拉地名列表中的名字輕率地跟《聖經》中的名字扯上關係，這在學術上是不嚴謹的做法。質疑派相信，si-da-mu和泥板上出現的其他名字，並不是位於約旦河一帶而是位於敘利亞北部和現今伊拉克的美索不達米亞地區。

意大利考古團隊的高調最終招來了敘利亞政府的介入，敘利亞當局向考古團隊發出警告信，不得再炒作《埃勃拉創世神話》和將埃勃拉的任何發現跟以色列(以色列一直是敘利亞的敵對國家)和希伯來人的經典比較以及扯上任何關係，這面紅耳赤的爭端最終冷卻下來。至今，大部分的考古學者都不再承認si-da-mu跟所多瑪有任何關係，也不再認同摩押平原五城的名字曾經出現在埃勃拉的泥板文獻之中。然而，敘利亞政府的介入也明確顯示時至今時今日，考古工作的進行在中東一帶仍然是相當政治敏感的事情，尤其是涉及到跟阿拉伯—以色列爭端有關的古代記錄。

埃勃拉文獻(Ebla archives)當中提及過si-da-mu-KI這個地名的其中一塊泥板(分類編號ARET 08 0524)。埃勃拉的文字屬於西北閃米特語，考古學家曾經在這些泥板中找到類似於希伯來《聖經》中的創世神話和跟希伯來文名字相當近似的人名

21世紀的新發現：約旦古城阿爾哈曼土丘(Tall el-Hammam)

死海北部的地形圖和考古遺址分佈圖，約旦河平原形成一個近乎圓形的沃土地帶，平原東部青銅器時代遺址星羅棋布，有可能就是《聖經》中提及過的KIKKAR

1970年代，正當埃勃拉的爭議正值高峰時，在死海附近的考古也獲得了進展。考古學家在死海南面發現了幾座青銅器時代的古城，還有它們被火災摧毀的證據。宗教學者很快就將它們聯想到被滅的平原五城，學術界以它們所位處於死海南部將這個理論稱作「南方理論」。然而，南方理論所面對的問題是這些被發現的城池規模都很小，跟記載中繁盛的所多瑪格格不入，而且它們被毀的年代也跟傳統上亞伯拉罕的年代不同。於是又有另一個理論指摩押平原被死海上升的水平面淹沒了，然而，在死海的水下考古也沒有找到消失的平原五城。到底傳說中的所多瑪在何方？為了解答這個問題，有部分的考古學家開始往傳統理論所忽視的地點，也就是死海的北部尋找答案。

阿爾哈曼土丘(Tall el-Hammam)遺址的平面圖，它的規模在約旦河東岸首屈一指，到底這裡是否就是傳說中的所多瑪？

阿爾哈曼土丘的復完圖，它在公元前1,700年左右遭到烈火摧毀滅亡之前，曾經是約旦河平原一座最大和最繁盛的青銅器時代中期(Middle Bronze Age)城市

在死海北部尋找所多瑪的考古學家當中，其中一位就是美國的學者斯提芬．科林斯(Steven Collins)。科林斯對所多瑪的興趣是在1996年開始，他發現《創世記》以希伯來文KIKKAR(一種圓形的薄餅)稱呼摩押平原，加上關於該平原如埃及般有河流滋潤和追溯羅德向東前進的旅程，將所多瑪的位置鎖定在死海北部，約旦河東岸一帶。他的分析指出，該地區有多達25個地理特徵符合《創世記》中的描述，而知名的耶路撒冷只有16個符合，這都增強了他在該區開始考古工作的信心。

2006年，科林斯在約旦河東部，位於今日約旦王國境內的阿爾哈曼土丘(Tall el-Hammam)開始考古工作，他的挖掘很快就有了驚人的發現。他發現阿爾哈曼土丘有分上城區和下城區，由30米厚、15米高、長2.5公里的巨大城牆包圍，面積達到40公頃。在13年的考古工作中，他找到了巨大的宮殿建築，牆壁甚至達到1.5公尺厚，並曾經樓高兩層。更令考古學家振奮的是，他們在挖掘的過程中，發現了一層厚厚的灰燼，這是城池滅亡時曾經遭到高溫焚毀的強烈證據。考古學家對遺址中最終毀滅層(final destruction layer)的有機物殘留樣本進行放射性碳(Carbon-14)測年，得出了相當一致的結果，阿爾海曼土丘古城的滅亡發生在公元前1700年±50年。

阿爾哈曼土丘LS.42K考古挖掘坑發現的一層厚厚灰燼，顯示城市曾經遭到高溫焚毀

到底是甚麼焚毀了阿爾哈曼土丘

阿爾哈曼土丘遭到高溫焚毀的證據，在歷史學界造成了很大的回響。當然，歷史學界是不會接受「上帝降下硫磺和火將城池焚毀」這種超自然的解釋。那麼，到底是甚麼毀滅了阿爾哈曼土丘這座曾經繁盛一時的大城呢？為此，科學界提出了兩種解釋。其中一種解釋是地質上的活動，例如地震造成了這座城池的傾覆。這種理論最早在古羅馬的地理學者斯特拉波(Strabo)就已經提出過。然而，這個理論卻未能完滿地解釋考古證據：對城內建築研究的一切的證據，都顯示建築物是從上而下的塌陷，而不是地震造成牆壁裂開倒塌的。很明顯，城池是遭到由上而下的高溫烈焰燒成灰燼。那麼又是甚麼從天而降，在公元前1,700年左右將阿爾哈曼土丘燒成灰呢？

1908年通古斯大爆炸中被衝擊波傾倒的樹木。有科學家認為，阿爾哈曼土丘的毀滅有可能是跟通古斯大爆炸類似的隕石空爆造成的

最近，科學家們提出了一個新的理論，指出阿爾哈曼土丘和附近的城市，甚至可能包括遠在約旦河對岸的耶利哥(Jericho)，是在一場空爆(air burst)中被破壞。空爆，是指在空中發生的爆炸，現代的核武器在攻擊敵方城市和工業設施等目標時，採用的也就正正是空爆引信。造成這場空爆的元兇，很可能是一枚外太空飛進地球大氣層的隕石。隕石在進入大氣層的期間在半空發生爆炸，灑下如《聖經》中描述的火雨，將面積500平方公里的整個平原徹底摧毀，40,000-65,000居民即時喪生。這麼戲劇性的一幕，到底是否有可能曾經發生？

事實上，類似的情況在人類歷史上確實曾經發生過，例如1908年俄羅斯西伯利亞發生的通古斯大爆炸(Tunguska event)，和中國明朝末年北京所發生的天啟大爆炸，就被認為是跟隕石墜落有關。通古斯大爆炸的威力相當於2千萬噸級的核子爆炸，波及範圍達2,150平方公里，雖然摧毀了阿爾哈曼土丘的爆炸規模較小，但威力也等同一枚核武器在空中引爆的威力。到底是甚麼毀滅了摩押平原的諸城？新的研究方法和遺址所呈現出的證據，將有助於考古學家們追尋事實的真相。

圍繞南方理論vs北方理論的新爭議

2012年，科林斯出版了一本講述關於阿爾哈曼土丘遺址就是歷史記載中所多瑪的著作《所多瑪城遺址的發現：關於發現舊約中最惡名昭彰之城的真實故事》。它再一次引起了考古學界和宗教界的轟動，所多瑪城的出土，就如這本書聲稱的一樣，一直以來都是近東考古的其中一個聖杯(Holy Grail)，它對歷史和宗教的領域有著深遠的意義。但正因為此，阿爾哈曼土丘作為所多瑪城的選址(candidate site)同樣遭到了學術界和宗教界的質疑，尤其是支持傳統南方理論的支持者。他們主要的質疑有兩個：瑣珥在所多瑪附近，而羅得在數小時內就由所多瑪抵達瑣珥(傳統理論指它是在死海的南方)，因此所多瑪不可能在死海的北方。另外，阿爾哈曼土丘的毀滅層年份在公元前1,700年左右，跟傳統宗教界所認定的亞伯拉罕在生年代(約公元前1,900年左右)不吻合。這兩個疑團雖然經過了十年左右的激烈辯論，但仍然沒有一致的答案。在考古學的歷史中，2006年出土的阿爾哈曼土丘仍然是一座相對很新近發現的遺址，目前已出土的面積只佔城池面積的極小一部分。雖然考古工作進行至今，尚未能夠有一個肯定的答案到底 阿爾哈曼土丘 是否就是所多瑪，而學術界在這個問題上仍然意見分歧，但隨著遺址更多建築的出土，也許會為學術界帶新的理論和洞察(insight)。

參考資料：
《舊約聖經》《創世記》，繁體中文和合本，來源網址：
斯特拉波《地理學》，來源網址：
弗拉維．約瑟夫《猶太古史》和《猶太戰爭史》，William Whiston翻譯，來源網址：
埃勃拉泥板數碼檔案庫，來源網址：
阿爾哈曼土丘考古團隊官方網站，來源網址：
Collns S. and Scott L. C. (2012) Discovering the City of Sodom: The Fascinating, True Account of the Discovery of the Old Testament's Most Infamous City. Howard Books.
2015年度阿爾哈曼土丘考古報告，來源網址：
外電報導，來源網址：
外電報導，來源網址：

香港就係現代所多瑪

I believe this is true

神話台

原文網址：

耶教人士係咁解釋
科學家就認為有可能係隕石

好睇
多謝巴打

不過冇比人燒

天火要少少時間，得閒check 下 NASA 個網

一啲啲人啦
就算參考埋其他引述依個故事嘅經文
都好難話係關gay事
反而最合理嘅解釋係
班人連神嘅使者都想搞鳩(唔知用咩方法)

利伸：耶撚

共匪係一個徹頭徹尾嘅罪惡之國，上帝肯天火焚國未？

情節方面 其實我覺得當係寓言故事睇就差唔多
你話羅得係義人 但佢推兩個女去頂班禽獸 又係唔知做乜
當然舊約時代 道德標準唔同今日 好難一概而論
但整體黎講 我係認為基督徒唔洗對舊約太認真的 除非你要深研神學

（而我個人比較中意舊約，人世本來就唔係有秩序有愛既地方。依點好多人未必願意承認，因為佢地習慣左新約既柏拉圖式理想世界、或中國人傳統既果報世界，但對我黎講，一個混亂既世界其實無咩大不了，甚至會更加刺激）

至於實際有無所多瑪城，依個係學術問題，有一說一，無咩好講
不過都想問下，成個創世紀入面提到既地方，有幾多個後人真係考證得到出黎呢？

我都鍾意舊約多啲
人本身就飯賤正仆街黎
舊約種管治方式先work

但係就算證明到所多瑪係因為隕石而毁滅，都同夜覺講法冇衝突

你講得冇錯，確實係冇衝突
從基督教角度，你仍然可以將佢理解成上帝安排隕石摧毀所多瑪
我既意思只係超自然解釋對正規歷史學界黎講，比較難d接受

睇完呢篇唔覺羅得有d乜咁值得拯救
好似純粹係因為係亞伯拉罕個侄

我覺得夾硬將現時主流嘅道德標準套用到古時並唔合適，畢竟古代每個地方風俗，宗教信仰都有唔同道德標準，對性嘅睇法都有唔同，有唔少宗教都設有神妓甚至會喺特別喜慶節日搞淫亂狂歡用以取悅神靈

上帝同石頭呢個兩難式已經話俾我哋聽呢個世界上冇全能嘅神

要雞姦佢哋

呢個係偽命題嚟㗎喎，討論落去都係無限Loop喎

邊一個係偽命題？

好睇

難得係咁艱難嘅時候仲可以寫到咁詳細嘅歷史文章

冇得出街或者去旅行，日日自閉響屋企冇野做，只能夠用d時間黎睇下書寫下文

係唔顧人哋意願 要姦咗佢哋
第二係 唔好客 以前客人係受主人庇護 違反係大罪嚟
好多遊牧民族仲保留有呢個風氣

上帝你要安排做有意志嘅權力行使者 咁無辦法
喺我睇嚟支那就係新索多瑪
道德淪亡 會遭到上帝天火焚城

但願如此

上帝與石頭的兩難式

How?

咁講同睇吓你幾時比天壽有乜分別……

無分別
支那一千年後謠言就會傳成畀天收
口耳相傳係咁

this is a math question instead

以前大學讀Elementary Logic時候曾經用過呢個例子解釋logical contradictions

新所多瑪五城係北京，上海，廣州，深圳，武漢。
新瑣耳係香港

借個位

要人要錢要資源！線下文宣全港大行動 重建文宣網絡

lm

人太多

我諗神論者最簡單既解法係 全能論證只係解釋全能係邏輯上係矛盾，但上帝既全能可以超越邏輯。
雖然咁答會令到條問題無意義，但你係呢個神學同考古既學術討論拉呢啲野黎講都好似倒亂

大紅龍同巴比倫大淫婦仲估緊係邊個

出親同耶教有關既post基本上都預左比人騎劫
冇計，呢度係連登

支那教會都應該覺得香港同台灣係所多瑪，成日搞分離主義

考古野黎講係好睇的keep going

但一個唔該就摧毀一座城，同中共種族清洗新疆人有咩分別？我個人就唔覺得一個神係可以隨便殺人既，我隻狗曳唔通拎去劏咩

上帝舊約個套係獨裁暴政，我點知佢幾時發癲又降災？(可能降左haha)

但一個唔該就摧毀一座城，同中共種族清洗新疆人有咩分別？

我諗你依個前設已經錯左當然你可以由今日人文主義角度睇依件事，但如果由你依個前設睇聖經所多瑪焚城依件事就完全錯誤

焚城就算啦

洪水滅世，全部有老有嫩都一野浸死晒喎，即係舊約d人命就無價值既，新約之後既人先比你信耶蘇悔改得救？咁公平既喂，佢地都係早左幾千年出世姐

(都唔講挪亞一家落船後要亂淪生後代啦)

咁點解唔係科學家記載事件，由耶教嚟解釋呢

如果咁講你會唔會有唔同睇法

講到制裁黑警，我地最想佢地即刻坐監即刻死，最好禍必及家人，咁若果真係有一日依個盼望可以實現，咁你到時會唔會覺得佢地都係人，都有家庭，有老母要照顧有仔女要養大喎，即係佢地條命就冇價值，點解唔可以俾佢地悔改然後作出彌補嘅行為

洪水滅世唔係神係咪全善嘅問題，亦都唔係舊約冇得信耶穌而新約咁好有得信耶穌嘅問題（依方面可以再討論）而係人嘅罪嘅問題

另外關於亂倫嘅問題，首先，唔可以用今日社會道德淪理去批判遠古時代嘅文化背景，依個係好唔公平同唔合理嘅地方另外，先假設人類嘅創造同繁衍完完全全係聖經咁講，即係人類後代都係由亞當夏娃所生，咁亞當夏娃生嘅仔女繁衍後代算唔算亂淪呢當全世界都只係得返挪亞一家，為左繁衍後代，佢地所作嘅行為算唔算亂淪呢？如果佢地唔「亂倫」嘅話，即係人類歷史由挪亞果代已經終結啦，咁我地依家使咩係連登討論依d野

我就反對死刑既，因為死刑係制造怨恨既制度
黑警唔洗死，公平審判坐監就夠，坐監正正就係比機會佢地悔改，有期徒刑既咪出番黎做個好人，坐終身監禁既咪等覆核假釋囉，一樣有機會出黎

我只係指出，新約後既人可以有到死之前既時間去信主悔改，但舊約既人就無呢個機會，上帝要降災令你死就死，無得悔改上天堂

咁樣公平咩？

另外，對於亂淪，如果同一個行為唔同時代有唔同嘅黑白對錯，咁宗教仲有乜嘢意義？宗教嘅道德觀念唔係應該超越時代嘅咩？成日搬龍門仲得了？我點知聽日會唔會話奶共先係真理不過算啦，聖經係唔會有答案，所有都係人既演繹鐘意既就話「聖經咁講所以啱」唔鐘意既就「時代唔同無得比」

原來天使都要食飯

亂倫可以超越時代 死刑唔超越得時代？
人類有死刑已經幾千年 話廢死刑都係最近幾十年 而且未係主流 點知唔係短暫逆流？
死刑從來係憲法問題 唔關人心向背 科技進步問題
人識得飛都唔代表德性上有變過
政治唔單止係古往今來通用 而甚至係人同外星人都通用

另外
新約後嘅人你又知無降過災？
你又知無得上天堂？
你又知耶穌係筍嘢？而唔係人心不古 道德墮落到無可挽救先派耶穌出山？

上帝有無叫過人行死刑？如果有，我又真係唔明點解今時今日要停喎，雖然我個人反對，但我唔係教徒，教徒要跟聖經既教導架嘛，我就係講緊點解唔跟足聖經做既野
如果無，咁一開始出現死刑就係錯誤啦

如果新約後有降災，咪正正代表呢個上帝係鐘意就比機會你信主悔改，唔鐘意就整死你囉，視人命為草芥

聖經有冇叫過你去亂倫？

人命一向都係草芥 係人自己睇得太重要
上帝只欣賞善同美德
that's why生命係永恒 死咗有天堂地獄
人如果只活三幾十年 必然短視無窮不作
幾乎所有宗教都會有地獄

*無惡不作

但上帝剩係拯救挪亞一家，佢地咪要亂淪囉，而上帝無表示反對喎，咪即係得囉

人命係草芥？我養狗都唔會見佢曳就劏啦，呢個上帝係暴君黎，唔順我意就殺咪同黑警同中共一樣？信佛好d，眾生皆有靈，不殺生喎

我唔知你番咩教會，番到覺得人命係草芥

你試下出去講，死左既手足都係草芥，係人自己睇得太重要？剩係掛住死後既ff，漠視人生痛苦，離晒地

太把人無宗教信仰，一樣用短暫人生行善助人，如果你無左宗教觀就會無惡不作，我只能夠講你係一個邪惡既人

對唔住 我無返任何教會
人生向來痛苦 that's why點解向往慈悲 向往教贖
至於無咗宗教觀無惡不作呢個係你講嘅
睇怕你先係邪惡嘅人
宗教不嬲只係教化嘅作用
人自己做成點 會唔會畀天收 係自己造化

「人如果只活三幾十年 必然短視無惡不作」
咁係點解？

最近睇咗ted介紹Enheduanna嘅片

樓主可唔可以講吓呢位最古老嘅詩人

或者阿卡德帝國嘅歷史

嘩

好高質post

好詳盡

好睇！

樓上做乜鳩
有乜好嘈

最近買左關於美索不達米亞既參考書
將來有機會會寫

咁都可以曲解成只有得「有宗教信仰嘅人」
先可以唔「活三幾十年」你都得喇

你舉嘅「手足」為例
如果唔係我哋一份子 佢就會同其他普通人一樣
普通咁無大眾關注 普通咁得家人陪伴住佢
事實證明
造福一家嘅有一家紀念
造福一國嘅有一國紀念
造福天下嘅 會好似中世紀聖徒咁 畀人舉起佢嘅聖像遊行 枯骨用香油一一擦過 幫佢穿戴起最柔軟嘅絲綢 用金銀珠寶鑲嵌 無數嘅朝拜者親吻地面 見證佢嘅德行最榮耀一刻 垂範萬萬年

為咗反基督教，啲人真係乜都up得出，簡直無恥

既然我曲解，咁點解你唔直接解釋

我地講d野越黎越遠了，我最開頭係講緊降災直接殺人，無機會比佢地悔改係唔公平，但仲係未得出一個對「公平」上既結論

而另一方面，聖經入面上帝無反對亂倫，點解今日宗教人士以至社會都反對亂倫，我主要想講點解聖經有d野可以跟有d野又唔洗跟，個龍門幾時要搬，唔洗扯太遠住

悔改同救贖從來唔會靠人施捨得返嚟
如果係咁莫講話降臨一個耶穌 你日日苦行鞭打自己夠虔誠未？一樣唔會有救贖 有得無罪上天堂
利申無返教會 當然亦無教法/神學訓練

至於降災只係一種口耳相傳嘅傳說
我夠可以話今日支那有旱災
蝗蟲滿天
河流紅水
死豬漂流
唔畀香港人戴口罩結果全民戴口罩
每家都死一個長子
諸如此類
都係記錄用嚟儆示世人
你太認真捉字蚤話無人生存反而係買櫝還珠
得唔到四千年前嘅啟示

以上兩段夠晒驗證你要嘅「公平」結論不可得未？

好啦，你講既野同一般教會成日宣揚既野太唔同了，無咩好討論落去我純粹覺得嗰d傳統概念好有問題

一般黎講，基督教就係因信稱義，比機會人悔改信主，係上帝對人既憐憫，所以你做過咩教好，只要認罪接受主就得
但如果上帝降災，死左既人係無呢個機會，但睇黎你覺得聖經有d野只係傳說，咁無野了